Low Carbon Energy Fazilität (DKTI)

Mit diesem Vorhaben soll ein Beitrag dazu geleistet werden, das wirtschaftliche Wachstum Serbiens vom Verbrauch der natürlichen Ressourcen und vom Ausstoß von Treibhausgasen zu entkoppeln und Serbien auf dem Weg hin zu einer "Green Economy" zu unterstützen. Einer der Hauptgründe für die hohe Umweltbelastung in Serbien ist die Verwendung veralteter Technologien.
Im Rahmen des Vorhabens soll die Ausweitung des Kreditangebots zur Förderung von Investitionen, die zu Energieeinsparungen, Verringerung der Schadstoffemissionen und/oder Verringerung des Ressourcenverbrauchs führen, durch den serbischen Bankensektor unterstützt werden. Dies können sowohl Investitionen in nachgelagerte Verfahren sein, wobei es insbesondere um die Vermeidung und Verringerung von Umweltbelastungen am Ende des Produktionsprozesses geht, als auch integrierte Maßnahmen, die darauf abzielen, Belastungen der Umwelt von Vornherein zu minimieren bzw. zu verhindern.
Die Kredite sollen kleinsten, kleinen und mittleren Unternehmen (KKMU) und Kommunen zur Verfügung gestellt werden und somit deren Zugang zu mittel- bis langfristiger Finanzierung verbessern, wodurch Investitionen ermöglicht werden.

Umwelt- und Sozialverträglichkeit

Das Vorhaben Low Carbon Energy Fazilität wird über Finanzintermediäre umgesetzt, welche Endkredite im Bereich der erneuerbaren Energien sowie Energieeffizienz-Maßnahmen refinanzieren. Das Vorhaben wurde in die Umwelt- und Sozialrisikokategorie FI/B+ eingestuft. Grundsätzlich hat das Vorhaben moderate oder geringe potenzielle negative Auswirkungen, jedoch sind signifikante potentielle Auswirkungen auf Ökosysteme und Menschen nicht auszuschließen, insbesondere bei Endkrediten für Infrastrukturvorhaben wie Biogasanlagen oder Kleinwasserkraftwerke.  Die an dem Programm beteiligten Partner Financing Institutions (PFI) sind noch nicht ausgewählt, jedoch müssen die PFIs ein Umwelt- und Sozialmanagementsystem (USMS) haben bzw. entwickeln, mit dem die Risiken der jeweiligen Endkredite adäquat überwacht werden können. Die USMS werden durch einen Consultant im Rahmen der Begleitmaßnahme geprüft. Der Consultant wird auch eine Umwelt- und Sozial Due Diligence für alle Endkredite durchführen, bzw. die PFIs bei der Due Diligence unterstützen.  Alle Endkredite werden gegen die IFC Exclusion List und die KfW Ausschlussliste gescreent. Alle Endkredite müssen die nationalen Anforderungen und alle Endkredite mit erheblichen Umwelt- und Sozialrisiken zusätzlich die Anforderungen der relevanten IFC Performance Standards erfüllen. Die PFI müssen die Umwelt- und Sozialrisiken im Portfolio angemessen überwachen und jährlich an die KfW berichten.

Land / Region / Institution Serbien Nummer 44880 Schwerpunkt Energie Sektor 24030 - Finanzintermediäre des formellen Sektors USV-Kategorie FI/B+ Finanzierungsinstrument Entwicklungskredit Weitere Geber - Deutscher Finanzierungsbeitrag 40,5 Mio. EUR Status aktiv Auftraggeber BMZ Projektpartner UNICREDIT BANK SRBIJA A.D. BEOGRAD Zuständige Abteilung Südosteuropa und Türkei
